
\section{Tất cả chúng sanh đều có khả năng thành Phật} % (fold)
\label{sub:tat_ca_chung_sinh_deu_co_the_la_phat}

% subsection tất_cả_chúng_sanh\đều_có_khả_năng\thành_phật (end)

%\hrulefill

\begin{multicols}{2}
\begin{center}
\textbf{\\Tất cả chúng sanh\\đều có khả năng\\thành Phật}
\end{center}
\columnbreak
Đức Phật Thích Ca còn giảng dạy cho chúng ta biết rằng tất cả mọi người, cũng như tất cả các loại chúng sanh khác, đều có đầy đủ khả năng thành Phật.
\end{multicols}

%\hrulefill

Ở trong chương thứ nhất, chúng ta đã giảng rằng chúng sinh và chư Phật đều chung một Bản Thể sáng suốt, đều cùng một Chân Tâm trong sạch, linh diệu, bất sinh bất diệt. Nhưng Bản Thể chúng sinh đã bị nhơ bụi phủ kín, Chân Tâm của chúng sinh đã bị ngu tối làm mê lầm, xấu xa.

Khi nào chúng sinh lau chùi hết nhơ bụi, diệt trừ hết vô minh, phiền não, bấy giờ tự nhiên sẽ thành Phật, không khác gì Đức Phật Thích-Ca Mâu-Ni và tất cả chư Phật mười phương thế giới.

Hiện nay, sự khác biệt giữa chúng sinh và Phật không phải do nơi Bản Thể, nơi Chân Tâm, mà do ở sự sai biệt giữa Giác ngộ sáng suốt và Ngu tối mê lầm,\ldots

Các Đức Phật là những chúng sinh đã giác ngộ hoàn toàn, còn những chúng sinh, vì còn say đắm trong cảnh tham, giận, si mê, nên chưa thành Phật.

Bởi vậy Đức Phật Thích-Ca dạy rằng:

\begin{quote}
    \begin{itshape}
``Ta là Phật đã thành; chúng sinh là Phật sẽ thành''.
    \end{itshape}
\end{quote}

Nếu chúng sinh kiên quyết tu tập theo giáo lý của Phật thì chắc chắn thế nào cũng sẽ thành Phật.

Bởi vậy Đức Phật Thích-Ca coi tất cả mọi chúng sinh đều bình đẳng như Ngài, và \textit{Đức Phật chỉ tự nhận là một người hướng đạo, một vị chỉ đường mà thôi}.

Chúng ta vẫn niệm ``\textsf{Nam-mô Bổn-Sư Thích-Ca Mâu-Ni Phật}'', ấy là vì chúng ta chân thành cung kính, sùng bái Đức Phật Thích-Ca là \emph{Ông Thầy} (\emph{Sư}: thầy dạy; \emph{bổn}: gốc của ta; tự ta), chứ không phải là một ông chúa tể, một vị Thượng Đế, có quyền năng định đoạt số mệnh của chúng ta.